---

title: "FLISOL 2016 Cascavel"
date: 2016-04-19 09:30:00
tags: ['flisol', 'ansible', 'talk', 'opensource', 'linux']
description: "FLISOL, Festival Latino-Americano de Instalação de Software Livre, trás ao público um evento com palestras, workshops e exposições do que há de melhor e mais interessante no mundo do código aberto, e em Cascavel/PR não foi diferente. No dia 16 de Abril de 2016, a cidade sediou a sua terceira edição com 17 palestas, 3 oficinas e 350 participantes. E advinha? Pude realizar meu primeiro talk!"
---

FLISOL, Festival Latino-Americano de Instalação de Software Livre, trás ao público um evento com palestras, workshops e exposições do que há de melhor e mais interessante no mundo do código aberto, e em Cascavel/PR não foi diferente. No dia 16 de Abril de 2016, a cidade sediou a sua terceira edição com 17 palestas, 3 oficinas e 350 participantes. E advinha? Pude realizar meu primeiro talk!

## O evento
[FLISOL](http://www.flisol.info/) é um evento difusor de software livre na america latina, destinado a todos os públicos, desde estudantes sem conhecimento prévio até experts na área. Ocorre desde 2005 e, a partir de 2008, sempre no último sábado de Abril de cada ano. A entrada é livre e o intuito é promover o acesso, conhecimento e filosofia do Linux e suas ferramentas aos participantes.

## Cascavel, cidade hospitaleira
Em todo o Brasil, a edição de 2016 foi adiantada para 16 de Abril devido ao feriado de Tiradentes, que impossibilitaria muitas instituições de participarem devido a quantidade de viagens que são planejadas em um feriado seguido do fim de semana. Em [Cascavel](https://doity.com.br/flisolcascavel2016), o evento ocorreu na Agrotec, organizada pela [Fundetec](http://www.fundetec.org.br) em parceria com o [HackerClub Cascavel](http://hackerclubcascavel.org).

Sendo minha cidade natal, posso afirmar que estava tudo ótimo! O evento trouxe mais de 300 participantes, quebrando o recorde das edições anteriores. Como a Agrotec é um pouco afastada do centro, os organizadores também disponibilizaram a opção de participar de um almoço no local, trazendo mais conforto pra galera. As palestras e workshops foram divididas em várias salas, todas confortáveis e bem equipadas. Também foram sorteados alguns prêmios durante o dia, como 5 bolsas de 50% de desconto para cursos superiores.

## O que rolou
O dia foi cheio, sem tempo para descanço. Houve atividades para todas as idades, áreas e níveis de conhecimento, como robótica para crianças, software livre na educação e segurança de dados.

Algumas palestras que pude ver foram de **Gerenciamento avançado de Kernel Linux** e **Gerenciamento de Configurações com Puppet** com o Gustavo Soares de Lima, **Sistema de Virtualização de Data Center oVirt** com Wesley Morais de Oliveira e **Do Sketchup para mundo real** com o Alexandre “Casemonstro” Ferreira.

Além disso, houve a exposição do sensacional Homem de Ferro - feito em *papepakura* pelo Casemonstro -, amostras de impressões em 3D e o projeto de robótica para crianças, onde elas desenvolvem e constróem seus próprios robôs a partir dos 7 anos de idade.

Se já não bastace adiquirir conhecimento, o network foi incrível. Ser palestrante me deu ainda mais espaço para conversar e conhecer os envolvidos e organizadores, conhecendo um pouco mais de diferentes ambientes onde se respira software livre.

E como o nome do festival indica, também houve o **Installfest**, onde voluntários auxiliavam na instalação de software livre para os participantes do evento. Para quem vê de fora parece  bobo, mas saibam que a instalação de distribuições e sistemas de código aberto é um dos maiores motivos da recusa de utilização do Linux. Ter uma trilha focada durante todo o dia é o diferencial em trazer mais usuários para o nosso mundo.

![Gustavo Soares de Lima](/assets/deployeveryday/img/flisol2016cascavel_guto.jpg)
*Gustavo Soares de Lima falando sobre Puppet*

![Homem de Ferro em Papepakura](/assets/deployeveryday/img/flisol2016cascavel_ironman.jpg)
*Homem de Ferro em Papepakura, por Casemonstro*

![Robótica para Crianças](/assets/deployeveryday/img/flisol2016cascavel_robotica.jpg)
*Robótica para crianças*

## Ansible: Infraestrutura como Código
E o festival teve seu significado especial para quem lhes escreve: foi a minha primeira palestra técnica em um evento de software livre! E para começar com chave ouro, apresentei como atingir a arte da infraestrutura como código utilizando a ferramenta [Ansible](https://www.ansible.com).

Rolou nervosismo, ansiedade e um pouco de tremedeira, mas foi tudo excelente! Falei sobre a dificuldade de gerenciar servidores manualmente, a equipe SRE do Google, a queda do Shell Script e sobre Ansible e seus super poderes (além de sua super responsabilidade). Durante todo o talk, fiz demonstrações ao vivo do que é possível realizar com a ferramenta, configurando um cluster de servidores web NGINX com carga balanceada por outro NGINX. Também sorteei um livro de LPI-1 e finalizei com a história que abalou o mundo dos sysadmins essa semana, o [rm -rf /](http://serverfault.com/questions/769357/recovering-from-a-rm-rf), que acabou por fim sendo desmentida.

O feedback de quem participou foi melhor do que eu imaginava. Gostaria de agradecer novamente a atenção e presença de todos, foi realmente uma sensação incrível contribuir o que aprendi com outros. Qualquer dúvida que sobre o assunto, é só me encontrar na Internet que terei prazer em conversar.

Vocês podem ver os slides que utilizei [aqui](https://goo.gl/Scixod).

![Palestrando sobre Ansible](/assets/deployeveryday/img/flisol2016cascavel_ansible.jpg)
*Feliz falando sobre Ansible*

## Ano que vem te vejo lá!
Usuários de Linux ou não, recomendo e muito participar do evento. O mundo open source deixou de ser restrito ao pessoal de tecnologia e nerds, hoje se você utiliza um smartphone Android, saiba que já está em contato direto com o este mundo . Comparecer na FLISOL irá lhe mostrar toda a ideologia por trás do código aberto, como ele já mudou e ainda pode mudar nossa sociedade.
